\chapter{Elicitation Workflow}

\section{Rappresentazione delle Attività}

Prima di presentare il workflow è necessaria una piccola spiegazione.
Data la non esistenza di un system-as-is abbiamo optato per un workflow che tenta di estrarre tutte le informazioni possibili sul dominio tramite un Background study e un'intervista agli stakeholder principali, per poi terminare in un loop che ci permetterà di comprendere l'opinione degli utenti sul sistema dato che non esiste una versione del sistema precedente.
\newline
\newline
\newline

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  [node distance=.9cm,
  start chain=going below,]
     \node[punktchain, join] (intro) {Start};
     \node[punktchain, join] (probf)      {Background Study};
     \node[punktchain, join] (Interview)      {Group Session};
     \node[punktchain, join ] (Questionario) {Questionnaire};
     \node[punktchain, join] (perfekt) {Mock-up};
     \node[punktchain](end){End};
    
    \path[->]  (perfekt) edge [out=195,in=165,looseness=6] node[left]{Mock-up}  (perfekt);
    \path[->]  (perfekt) edge [out=270,in=90] node[right]{Prototipo evolutivo}  (end);

\end{tikzpicture}
\end{center}


\section{Background Study}

	\subsection{Lista dei Requisiti da identificare}
	Le parti scelte per lo spettacolo dovranno essere messe in scena all'interno di un teatro. Questo comporta identificare quali sono le principali norme da seguire nel momento in cui ci si trova ad agire sul palcoscenico per poter così creare un form da mostrare all'utente con il fine di informarlo dei rischi e delle clausole che deve accettare per poter partecipare alla rappresentazione teatrale.

	\subsection{Strategia scelta e motivazione}
	La strategia scelta per ottenere informazioni riguardo le normative di sicurezza da comunicare agli utenti coinvolti nella rappresentazione teatrale è stata quella della \emph{data collection}. Questa è stata la scelta più appropriata in quanto in materia di sicurezza su un palcoscenico non si hanno le competenze necessarie per poter eseguire questa fase di elicitazione con le attuali conoscenze per cui ci aspettiamo che i gestori del teatro ci inviino la documentazioni riguardo i loro sistemi di sicurezza e i comportamenti che un soggetto deve mantenere nel caso di una particolare scena. Quindi attraverso la consultazione di normative è possibile stilare una lista di eventi e situazioni in cui si debbono mantenere certi comportamenti da parte degli utenti.

	\subsection{Stakeholders coinvolti e motivazione}
	Lo stakeholder coinvolto in questa fase è il gestore del teatro. Questo è stato inserito in quanto parte necessaria per poter fornire una serie di informazioni riguardo i comportamenti e le regole che l'utente della web app deve accettare per poter interpretare un determinato ruolo nella rappresentazione teatrale.

	\subsection{Ordine dell'Activity nel Workflow}
	Nel workflow questa attività viene svolta nella fase di background study in quanto ci serve per ottenere informazioni più dettagliate per la successiva fase di intervista agli stakeholders.

\section{Group Session}

	\subsection{Lista dei Requisiti da identificare}
	I requisiti che si intendono acquisire in questa fase sono principalmente
	relativi alla struttura generale della Web App e alle informazioni che
	dovrà contenere. In particolare, è importante comprendere quale dovrà essere
	il precorso che un utente dovrà intraprendere per poter completare con
	successo la prenotazione di un posto ad un evento. \\
	Inoltre, al fine di dimensionare correttamente la soluzione, è necessario
	avere un'idea, seppur non precisa, del volume generale delle prenotazioni,
	in modo da effetturare correttamente uno scaling delle risorse in caso di
	elevata affluenza. Infine, si deve chiarire se il meccanismo di pagamento
	della prenotazione deve	avvenire online oppure in loco.

	\subsection{Strategia scelta e motivazione}
	Dato che l'associazione ludica che commisiona il progetto è di fatto
	composta solo da tre soggetti principali sembra ragionevole procedere
	con un'intervista diretta degli interessati. Inoltre, è possibile
	effettuare l'intervista in modalità Group Session, invece che svolgere
	tre interviste singole, dato che le persone interessate sono in numero
	ridotto e facilmente raggiungibili. \\
	In questo modo, dovrebbe essere possibile risolvere eventuali conflitti
	e incoerenze durante la discussione, in una fase iniziale, in modo da
	evitare eventuali problemi che potrebbero originarsi successivamente
	nel caso di un errore o una mancanza tra i requisiti identificati.

	\subsection{Stakeholders coinvolti e motivazione}
	Gli stakeholder coinvolti sono di fatto l'associazione ludica e il team
	di sviluppo. Questo perché chi svolge l'intervista risulta essere un componente
	del team. L'inclusione della associazione è ovvia: commissionando il progetto
	ci si aspetta che sia la fonte principale dei requisiti. Mentre l'inclusione
	di un elemento del team potrebbe risultare utile dato che, conoscendo il 
	processo di sviluppo di una Web App, potrebbe guidare l'intervista in modo
	mirato e consapevole del significato tecnico delle domande.

	\subsection{Ordine dell'Activity nel Workflow}
	Il motivo per cui la Group Session si trova dopo il Background Study, ma
	prima dell'inizio di altre activity, è duplice: da un lato lo studio condotto
	in precedenza permette di strutturare l'intervista per colmare la mancanza
	di informazioni che non è stato possibile recuperare in altro modo,
	dall'altro procedere con un confronto diretto con chi commissiona il progetto
	permette di acquisire in breve tempo la maggior parte delle informazioni
	necessarie a strutturare (almeno a grandi linee) ciò che deve essere o non
	deve essere presente nel sito web.

\section{Questionnaire}

	\subsection{Lista dei Requisiti da identificare}
	Con una parte delle domande andiamo ad ottenere informazioni con che tipo di persona abbiamo a che fare e quali sono le sue abitudini.
	Successivamente vengono formulate delle domande inerenti a delle funzionalità della piattaforma per raccogliere informazioni soggettive.
	\subsection{Strategia scelta e motivazione}
	Dato che la struttura della piattaforma prende vita durante la Group Session, il questionario serve per ottenere un feedback riguardante le funzionalità che si indente implementare.
	Nel caso ci sia una risposta positiva nei confronti di altre funzionalità non previste, queste dovranno essere prese in considerazione.
	\subsection{Stakeholders coinvolti e motivazione}
	Lo stakeholder coinvolto in questa fase è l'utente finale. 
	La piattaforma è utilizzata principalmente dall'utente finale.
	Un questionario sottoposto all'associazione ludica o all'associazione teatrale avrebbe poco senso in quanto si otterrebbero informazioni poco utili per lo sviluppo futuro.
	\subsection{Ordine dell'Activity nel Workflow}
	Nel workflow questa attività viene svolta dopo la fase Group Session in quanto ci permette di raccogliere altri requisiti da una fonte diversa.
	In questo caso dagli utenti finali.
	\\
	\\
	Il questionario utilizzato è reperibile qui: \url{https://forms.gle/V9uFoRCCxMt3RuYY9}.
	\\
	Il questionario non è stato somministrato agli utenti perchè non esiste un 
	sistema as-is e, non essendo presente un seguito attivo dato che 
	l'associazione è stata fondata di recente, non è stato possibile raggiungere 
	un gruppo di utenza in grado di fornire un feedback utile all'elicitazione 
	di features coerenti con la mira della piattaforma.

\section{Mock-Up}

\subsection{Lista dei Requisiti da identificare}
    Con l'utilizzo di un Mock-Up ci poniamo come obiettivo quello di rappresentare le esigenze dell'associazione ludica nella creazione di un sistema di prenotazione delle differenti parti teatrali ed anche di soddisfare le richieste degli utenti finali che dovranno utilizzare il sistema per la prenotazione.

\subsection{Strategia scelta e motivazione}
    La scelta dell'utilizzo di un Mock-Up deriva principalmente dal fatto che con esso è possibile mostrare direttamente all'associazione cosa è stato recepito durante l'intervista, mostrando loro in veste grafica il risultato delle richieste. Oltretutto con questo è possibile, per coloro che non sono addetti ai lavori, capire molto facilmente cosa va bene e cosa è necessario cambiare, ottenendo quindi un miglior feedback. Per quanto riguarda la scelta di questo rispetto al prototipo è dovuta alla mancanza della stesura di un codice vero e proprio, in modo da poter rispondere più agevolmente e tempestivamente alle richieste di modifica, procedendo solo in seguito alla vera e propria realizzazione del prodotto, quando i requisiti saranno ben identificati e maturi.

\subsection{Stakeholders coinvolti e motivazione}
    Nella realizzazione di questo Mock-up è coinvolta l'associazione ludica in quanto essa utilizzerà la piattaforma per la pubblicazione degli eventi.
    Gli utenti finali sono coinvolti in quanto utilizzatori della piattaforma per prenotare o anche solo ottenere informazioni sullo spettacolo.
    Le informazioni ottenute nella fase di background study da parte dei gestori del teatro saranno inserite all'interno della piattaforma in modo da informare l'utente sulle regole che l'associazione teatrale vuole che vengano rispettate. L'associazione teatrale potrà quindi attraverso il Mock-Up ottenere un riscontro riguardo la correttezza e la completezza delle informazioni che essa ci ha fornito in precedenza.
    Infine gli sviluppatori sono coinvolti nella realizzazione del Mock-Up. Essi sono i creatori dello stesso e attraverso i feedback ottenuti potranno comprendere meglio i requisiti per creare in seguito la piattaforma.

\subsection{Ordine dell'Activity nel Workflow}
    Questa attività è eseguita in seguito all'intervista con l'associazione ludica, ed in seguito alla somministrazione del questionario agli utenti in modo da avere a disposizione delle informazioni iniziali con cui poter dare il via alla realizzazione di una prima bozza della piattaforma. Nella realizzazione del Mock-Up è incluso un feedback da parte di coloro che hanno commissionato la realizzazione della piattaforma. Quindi questa attività verrà iterata fino all'ottenimento di requisiti abbastanza maturi. A seguito di ciò si procederà alla creazione della vera e propria piattaforma.
    \\
    La progettazione del mockup non è stata concretamente effettuata a causa dei 
    vincoli di tempo forniti per il completamento dell'assignment.
